\documentclass[11pt,letter]{report}

% declare encodec, also spanish syntax
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\decimalpoint

% url package
\usepackage[pdftex,colorlinks=true, urlcolor=blue,
linkcolor = black, citecolor=black]{hyperref}

% math fonts
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}

% graphics enviroments
\usepackage{graphicx}

% more packages <|++|>
\usepackage{siunitx}
\usepackage[backend=biber,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}

% structure of the page
\usepackage[margin=1in,left=1.5in,includefoot]{geometry}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[R]{\thepage\ }
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\line(1,0){300} \\
[0.5cm]
\huge{\bfseries Informe de práctica} \\ %Titulo
[0.5cm]
\textsc{\LARGE Inversiones Jade Spa} \\ %Subtitulo
\line(1,0){200} \\
\vfill
\end{center}
\begin{flushright}
Práctica Profesional \\%Asignatura
Autor: Pablo Velásquez \\%Autor
Profesor encargado: Néstor Fierro %profesor
\end{flushright}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage

\setcounter{page}{1}

\begin{abstract}
El presente informe desarrolla el proceso de diseño para un sistema de monitoreo
en jaulas de cultivo acuícolas. Se presentan las necesidades de la empresa que
requiere el servicio y se examinan los pasos necesarios para crear un prototipo.
Se procede a implementar un prototipo provisional capaz de satisfacer estas
necesidades, junto a ello, un software capaz de entregar información a los
operarios de las centrales de cultivo. Se hace una comparación económica con un
sistema similar y se resumen los costos para crear el prototipo. Finalmente se
concluye que el sistema es funcional y cumple con todas las necesidades de la
empresa, a pesar de que carece de una interfaz gráfica y se da el paso para el
posterior desarrollo, más completo, de un sistema que realice las funciones
especificadas.
\end{abstract}


\chapter{Introducción}
\label{chap:introduccion}
Puerto Montt, ciudad ubicada en la Región de Los Lagos, se encuentra rodeada de
ríos, lagos y esteros; junto con esto tiene una salida a mar. Estas razones
llamaron enormemente la atención de empresas del rubro pesquero, las cuales son
predominantes en la localidad. Para el año 2016 un 72\% de las exportaciones de
la Región de Los Lagos tenía relación directa con la industria pesquera
\cite{explagos}, para el caso de Puerto Montt, esta cifra representa el 77\% de
sus exportaciones \cite{expmontt}. Queda claro que dicha industria es importante
para la economía de la ciudad. Gran parte de la industria pesquera de la ciudad
se dedica también al cultivo de algunas especies. Estos cultivos se producen en
el mar abierto, en los esteros o en lagos, dependiendo de el tipo de agua que
requieran los peces.

Los cultivos son una manera sencilla de asegurar una producción constante para
estas empresas ya que pueden controlar el crecimiento y reproducción de las
especies.

Sin embargo, en los últimos años estas empresas se han visto afectadas por
diversos factores, ocasionando enormes pérdidas \cite{algasmontt, pescamontt,
perdidas}. Esto atrae la necesidad de mantener un control más riguroso sobre los
cultivos y un monitoreo constante sobre los criaderos.

Esta instancia, en conjunto con el crecimiento demográfico y económico de la
región, dio paso a nuevas empresas cuyo objetivo es proveer a la industria
agropecuaria de soluciones tecnológicas. Entre ellas, se encuentra la empresa en
cuestión con quienes se desarrolla el siguiente trabajo.

Un objetivo especifico en la industria actualmente es el monitoreo de parámetros
en las jaulas de cultivo. Para ello existen, en el extranjero, sistemas
electrónicos complejos para la observación de estas medidas. Dichos sistemas se
planean replicar en la industria nacional, ya sea desarrollando tecnología
similar o implementando soluciones basadas en la misma ciencia. Para la empresa
en cuestión, de quienes se hablará con más detalle en el capítulo
\ref{chap:empresa}, una buena opción es instalar sensores capaces de monitorear
constantemente los cultivos e indicar a tiempo a operadores sobre los posibles
problemas en estos.

Es por esta razón que la empresa se encuentra en búsqueda de un sistema capaz de
realizar esta operación. Una opción fácil de instalar son sondas proveidas por
fabricantes extranjeros. Esta es la situación con la que se inicia esta práctica
profesional. Se requiere instalar un sensor de monitoreo en una red ya existente
en una empresa acuícola.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

Se desea implementar un sensor ya adquirido en el sector agropecuario. Para esto
es necesario:

\begin{itemize}
\item Desarrollar la electrónica necesaria para satisfacer la tarea si es
	necesario,
\item Conectar el sensor a una red de monitoreo previamente instalada y
\item Desarrollar un programa capaz de indicar, con alertas, de los posibles
	desbordes en los parámetros medidos.
\end{itemize}

En particular, para quienes implementaran este sistema es necesario:

\begin{itemize}
\item Comprender el medio de comunicación de la sonda adquirida,
\item Comprender los requisitos de funcionamiento del dispositivo,
\item Crear un prototipo funcional y
\item Evaluar los costos de desarrollo.
\end{itemize}



% End of objetivos

\section{Contribución}
\label{sec:contribución}

Este proyecto busca entregar a la empresa un prototipo funcional que permita
conectar el sensor previamente adquirido por la empresa a su red de monitoreo.
Con ello se incluye también cualquier modelo electrónico desarrollado para
satisfacer estos fines, como cualquier código implementado con el mismo
propósito. Con esto se espera también, reducir los costos de implementación de
los sistemas de monitoreo.

% End of contribución



% End of chapter introduccion

\chapter{Empresa}
\label{chap:empresa}

La empresa en cuestión es una sociedad por acciones. Esta se desarrolla en el
rubro acicala proveyendo tecnología a la industria. Su propósito es mantener
sistemas de acuicultura constantemente monitoreados, entregando imagen y video de
alta resolución. Junto a ello, entregan servicios de mantención a las empresas
interesadas en el rubro. Su principal empleo, es en sistemas cerrados de video
vigilancia con cámaras nocturnas y submarinas para permitir el monitoreo tanto
de las instalaciones como de las jaulas de cultivo.

Para este propósito la empresa cuenta con oficinas centralizadas cerca del
centro de Puerto Montt. En ellas se encargan de probar el equipamiento que luego
será instalado en la industria salmonera.

Su organización se basa en un taller y una oficina de operaciones. Dentro de la
oficina de operaciones existe un encargado (gerente) de operaciones quien
gestiona la empresa, provee de instrumentos y revisa las necesidades de sus
clientes para el posterior desarrollo tecnológico en su taller. En conjunto con
el gerente de administración, se encargan de los pormenores detalles logísticos
de la empresa y organizan los equipos de trabajo. El equipo administrativo es
asesorado por una prevencionista de riesgos para mantener la seguridad e
integridad de los trabajadores. La empresa luego se ramifica en el servicio y el
taller, cada una de estas ramas cuenta con su propio encargado de operaciones.
La figura \ref{fig:organigrama} muestra el organigrama de la empresa.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/organigrama_jade.png}
\caption{Organigrama de la empresa. Imagen cortesía de Jade Inversiones SpA.}
\label{fig:organigrama}
\end{figure}

En el taller cuentan con todos los insumos necesarios para probar y reparar los
sistemas que luego son instalados en la industria.

Las instalaciones de la empresa en jaulas de cultivo, cuentan con una red de
área local, en donde los puntos de acceso son Switches con \textit{Power Over
Ethernet}, desde este punto de acceso la información es enviada, por fibra
óptica, hasta salas de monitoreo las cuales son vigiladas por operarios de la
empresa que contrata el servicio.

Actualmente la empresa explora la instalación de sensores para el monitoreo de
parámetros importantes para las jaulas de cultivo, como lo son: la temperatura,
la concentración de oxígeno y el nivel de bacterias que podrían causar grandes
perdidas en la industria acuícola. Además, planean instalar sensores de
profundidad en las cámaras sumergibles para tener claridad de en qué punto de
las jaulas de cultivo se está observando la imagen.

% End of chapter empresa

\chapter{Proyecto desarrollado}
\label{chap:proyecto_desarrollado}

La actividad planificada para desarrollar fue integrar el funcionamiento de un
sensor (previamente adquirido por la empresa) para encajar en la red ya
existente que utilizan en algunas salmoneras.

Esta red contiene cámaras que se comunican via Ethernet aprovechando la
característica \textit{Power Over Ethernet} (en adelante POE) para suplirles la
alimentación necesaria. En principio, el proyecto es relativamente sencillo de
realizar, no obstante, requiere tener en claro gran cantidad de conocimientos
bases; muchos de estos, obtenidos a lo largo de la carrera de manera teórica.

\section{Sobre el sensor}
\label{sec:sobre_el_sensor}

En sensor utilizado fue el Aqua Troll 500 \cite{atweb}. Este puede verse en la
figura \ref{fig:aquatroll}. Esta es una sonda multi-parámetro (así definida por
el fabricante), la cual está pensada en ser utilizada en mediciones en sitio
junto con otras aplicaciones y software de monitoreos ofrecidos por el mismo
fabricante.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/aquatroll_con_cubierta.jpg}
			\caption{Aqua Troll 500 con su cubierta. El agua entra
				por los orificios de modo que se expone a los
			sensores.}
			\label{fig:aquatroll_cubierto}
	\end{subfigure}
	\quad
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/aquatroll_sensores.jpg}
			\caption{Aqua Troll 500 con los sensores expuestos.
			Hasta cuatro sensores pueden ser agregados a la sonda.}
			\label{fig:aquatroll_sensores}
	\end{subfigure}
	\caption{Aqua Troll 500. Imágenes del proveedor.}
	\label{fig:aquatroll}
\end{figure}

Este dispositivo puede ser conectado a un PLC y ser accedido remotamente. De la
misma manera, puede ser accedido con un \textit{data logger}. Esta flexibilidad
lo hace una buena opción para sistemas donde se tengan redes de sensores que
sean monitoreados por un ordenador central. No obstante, la empresa en cuestión
no utiliza un PLC para controlar su red de sensores, como tampoco utiliza un
\textit{data logger}. Por lo que se debe estudiar en profundidad el
funcionamiento de los protocolos de comunicación involucrados en el enlace con
un PLC o con un data logger, para emular una red similar y lograr conectividad
de acuerdo a las necesidades de la empresa.

En campo, la empresa utiliza una red de área local, en el cual conectan un
sistema de monitoreo utilizando switch con POE para alimentar los sensores a la
vez que son consultados por datos. Este tipo particular de red se comunica
utilizando el protocolo TCP/IP y los sensores conectados al sistema responden a
este protocolo. Luego la red es conectada utilizando fibra óptica a un servidor
centralizado en donde tienen una estación de monitoreo. Todo esto con el fin de
controlar las variables en las jaulas de cultivo de las salmoneras.

Queda en evidencia que es necesario adaptar la comunicación del sensor para
adaptarse a la red que ya está instaurada en las salmoneras. Para explicar de
buena manera cómo se ha decidido proceder, es necesario describir brevemente las
formas en las que el sensor se comunica.

\subsection{Protocolos de comunicación}
\label{sub_sec:protocolos_de_comunicación}

Como se mencionó previamente, la sonda está pensada en comunicarse remotamente
con un PLC o con un data logger. Para esto utiliza dos protocolos diferentes de
comunicación.

Para lograr la comunicación con un PLC, se utiliza el protocolo Modbus
\cite{modbusref}. Este protocolo de comunicación es uno de los más utilizados a
nivel de industrial y permite comunicar varios sensores con diversos actuadores.
En particular se utiliza la trama RTU para codificar las instrucciones.

Este protocolo se utiliza en conjunto con el estándar RS485 \cite{rs485ref}, el
cual utiliza un par de cables diferenciales para enviar la señal y comunicar el
dispositivo.

El otro protocolo utilizado es SDI-12, los cuales son las siglas de
\textit{Serial Digital Interface at 1200 baud} \cite{sdi12ref}. Este protocolo
es comúnmente utilizado para comunicarse con data loggers.

Es claro que la sonda utiliza comunicación serial para recibir y enviar
información.

\subsection{TCP/IP}
\label{sub_sec:tcp_ip}

TCP/IP es el protocolo de comunicaciones más utilizado para comunicar
dispositivos en redes de datos, es también conocido como \textit{Internet
Protocol Suite} y se basa en los protocolos TCP \textit{Transmission Control
Protocol} e IP \textit{Internet Protocol}.

Este protocolo de comunicación utiliza una forma diferente de enmarcar los datos
(data frame) al que se utiliza en un protocolo serial. Por lo que conectar
directamente un dispositivo serial a esta red, resultaría en una comunicación
inexistente.

% End of sobre_el_sensor

\section{Comunicación serial a través de TCP}
\label{sec:comunicación_serial_a_través_de_tcp}

Es posible, no obstante, enviar información serial utilizando el protocolo
TCP/IP. Para esto se hace necesario un adaptador que interprete el paquete de
datos enviados por TCP/IP y los transmita de manera serial y viceversa.

Si bien existe un protocolo Modbus que permite enviar información por TCP
(llamando Modbus TCP), la trama de datos no es del todo igual a la requerida por
un dispositivo compatible con Modbus RTU, por lo cual no es buena idea mezclar
estos protocolos para enviar y recibir información del sensor.

Teniendo en claro que es lo que se debe enviar al sensor, se debe buscar una
manera de encapsular dicho mensaje en la trama TCP/IP y esperar que un adaptador
interprete la información y la comunique de manera serial al sensor. Para esta
tarea se utiliza el adaptador RS485 a Ethernet WIZ108SR \cite{wizmanual}. Este
nos permite configurarlo para cumplir las necesidades del sensor y es capaz de
recibir información por Ethernet.

Con estas condiciones es posible inicializar la comunicación Modbus RTU sobre el
protocolo TCP/IP. Por lo que, con respecto a hardware, no es necesario agregar
más pasos. A nivel de software, no obstante, es necesario determinar la mejor
manera de generar la comunicación de modo que se pueda implementar una interfaz
gráfica para el cliente (o cualquier otro tipo de servicio que le permita
monitorear el estado de los estanques de cultivo). Para esta tarea,
convenientemente, Python tiene una biblioteca capaz de realizar comunicaciones
Modbus. No solo es capaz de enviar las tramas RTU, si no también es capaz de
enmascarar estas tramas a través de TCP. Esto simplifica enormemente los
esfuerzos de desarrollo, dado que es posible utilizar dicho modulo y construir
una interfaz sobre esta para satisfacer las necesidades.

\subsection{PyModbus}
\label{sub_sec:pymodbus}

PyModbus es una biblioteca de Python que implementa varios métodos los cuales
permiten enviar tramas Modbus para comunicarse con dispositivos basados en este
estándar \cite{pymodbus}.

Una de las ventajas de este método es la facilidad de crear un programa capaz de
ejecutar las instrucciones necesarias para mantener el sensor en funcionamiento.
De aquí es viable crear la interfaz requerida por el cliente para satisfacer las
necesidades de monitoreo.

Un algoritmo sencillo puede satisfacer las necesidades de comunicación, al menos
por linea de comandos. Este, sin embargo, será explicado más adelante.

\subsection{Compuerta de salida}
\label{sub_sec:compuerta_de_salida}

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/wiz108sr.png}
\caption{Adaptador Ethernet-Serial WIZ108SR}
\label{fig:wiz108sr}
\end{figure}

Una compuerta de salida o mejor conocido por su nombre en inglés
\textit{gateway} es un medio que permite ``escapar'' información. Esto quiere
decir que la información deseada, en este caso la trama del protocolo Modbus, es
traspasada por otro protocolo e interpretada más tarde por un dispositivo en
medio. Este dispositivo, como ya se explicó, es el WIZ108SR. Una imagen
referencial se puede ver en la figura \ref{fig:wiz108sr}. Este dispositivo puede
convertir, no solo al requerido RS-485, si no también, al protocolo serial
RS-232. En la sección \ref{sec:implementación} se analizará con más detalles el
modo de conexión de los elementos y los detalles de la electrónica.

% End of comunicación_serial_a_través_de_tcp

\section{Implementación}
\label{sec:implementación}

Teniendo en claro cuales son los protocolos e instrumentos a utilizar, se
procedió a implementar un prototipo que pueda satisfacer las necesidades de la
empresa. Este prototipo en principio podrá conectarse al sensor y recibir la
información requerida por las salmoneras. Además, se implementará un sistema de
alerta para indicar un nivel de riesgo cuando algún parámetro sobrepase un
valor de referencia.

Como ya se ha explicado previamente, la sonda trabaja por comunicación serial
utilizando el protocolo Modbus con el estándar RS-485. Además de esto, sus
parámetros de comunicación serial quedan especificados en la tabla
\ref{table:parametros_sonda}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Parámetros de comunicación serial de la sonda Aqua Troll 500.}
\label{table:parametros_sonda}
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c |}
	\hline
	Modo & Bit de inicio & \textit{Baud Rate} & Bits por dato & Paridad & Bit de detención \\
	\hline
	RTU & 1 & 19200 & 8 & Par & 1 \\
	\hline
\end{tabular}
\end{table}

En este caso los detalles nos indican que:
\begin{enumerate}
\item La sonda funciona con Modbus RTU,
\item Los bits de inicio y detención son 1,
\item Llegarán una cantidad par de bits con el símbolo 1,
\item La tasa de transmisión de símbolos por segundo es de 19200 y
\item Cada dato tiene 8 bits.
\end{enumerate}

La placa, por lo tanto, debe ser configurada con esto en cuenta. Además, como se
desea añadir a la red local, es conveniente utilizar una dirección IP estática
para acceder siempre con la misma dirección a la placa por Ethernet. Junto con
esto, ya que accederemos con Python a la sonda, utilizando un cliente de Modbus,
es necesario configurar el adaptador como un servidor, de modo que el código
pueda reconocerlo como un dispositivo del cual puede obtener información.

Todas estas consideraciones son configuradas en el dispositivo de paso
utilizando la interfaz de configuración implementada por la empresa WIZnet,
fabricantes de este dispositivo. Esta interfaz es de código abierto, escrita en
Python y está disponible en Github \cite{wiz_config}. En la figura
\ref{fig:wiz_config} se pueden ver estos parámetros siendo configurados en la
placa. Otro parámetro importante para la comunicación serial es la ``dirección''
serial de la placa, en este caso se configura con la dirección 1. Esto se puede
ver en la misma figura antes mencionada en el parámetro marcado como
\textit{Serial Interface}.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/interfaz_wiznet.png}
\caption{Interfaz gráfica de configuración. Aquí se ven los parámetros
configurados en el adaptador para satisfacer las necesidades de proyecto.}
\label{fig:wiz_config}
\end{figure}

Otro paso importante a tener en cuenta, es que para lograr la conectividad en la
red, es necesario tener el puerto elegido para la placa (en este caso el 5000)
abierto en el router por el cual pasa el tráfico del sensor\footnote{Este paso
no puede ser mostrado en una imagen, ya que el router por el cual se comunicaron
los dispositivos, pertenece al proveedor de internet y debió ser configurado
contactando al soporte técnico de la compañía puesto que no está habilitado la
configuración del router para el usuario.}.

\subsection{Hardware}
\label{sub_sec:hardware}

Para la conexión de los dispositivos es imperativo conocer el \textit{pin-out}
de los dispositivos que se quieren utilizar. Ignorar esto podría causar, no solo
fallas en el funcionamiento, pero también, dañar permanentemente los componentes
electrónicos a utilizar.

El adaptador de Ethernet a serial, en su manual \cite{wizmanual}, indica cual es
la configuración de salida de los pines. Esta se puede ver en la figura
\ref{fig:pinoutwiz}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/pinoutWiz.png}
\caption{\textit{PinOut} del adaptador Ethernet-Serial WIZ108SR.}
\label{fig:pinoutwiz}
\end{figure}

Cabe señalar que el adaptador se alimenta con $3.3 [\si{\volt}]$, el pin 4 y 6
actúan cuando son conectados a tierra, no obstante, ambos serán dejados sin
ninguna conexión, puesto que reiniciar o restaurar de fabrica, funciones
respectivas de los pines, no será necesario para esta implementación. El pin 10
es utilizado para seleccionar el modo de acción del adaptador, cuando es puesto
a tierra el adaptador funciona para el estándar RS-422, mientras que si se deja
flotando comunicará por el estándar RS-485; como para esta aplicación se usará
dicho protocolo, este pin se dejará flotante. Por lo tanto, los pines a utilizar
serán: el pin 1 para alimentar el adaptador, el pin 12 como pin a tierra, el pin
3 como pin RS-485 positivo y el pin 5 como pin RS-485 negativo.

Es necesario mencionar que el estándar RS-485 utiliza un par diferencial para
comunicarse, por lo que, los dos pines requeridos envían la misma señal, pero
negadas una respecto a la otra.

Por otro lado, el sensor indica lo propio en su manual \cite{atmanual}. Esto se
puede ver en la figura \ref{fig:pinoutat500}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/pinoutaquatroll.png}
\caption{Código de colores presentes en el cable de la sonda.}
\label{fig:pinoutat500}
\end{figure}

En este caso los cables rojo y negro son de alimentación. La sonda funciona con
un voltaje entre $12 [\si{\volt}]$ y $36 [\si{\volt}]$. Como ya se comentó
inicialmente está pensada en conectarse a un PLC, pero uno de los objetivos de
este proyecto es saltarse dicha interfaz. Los cables verde y azul, representan
las lineas RS-485 negativa y RS-485 positiva, respectivamente.

Por lo tanto, el cable azul debe conectarse al pin 3 del adaptador y el cable
verde al pin 5.

Con respecto a la alimentación de los dispositivos, dado que la red que se
utiliza cuenta con switches con \textit{Power over Ethernet} se puede hacer un
arreglo para alimentar ambos a la vez desde el switch. Se propone entonces,
adaptar un cable de red industrial para poder conectarse a la placa y
alimentar al sistema a la vez. Tal como se ve en la figura \ref{fig:poemod} se
propone utilizar el cable.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/poe_cable_mod.jpg}
\caption{Modificación de un cable de red con POE para alimentar dispositivos que
no funcionan con estos cables de energía \cite{poemod}.}
\label{fig:poemod}
\end{figure}

De este modo, con los cables de alimentación aislados del conector RJ45, se
pueden alimentar, tanto el sensor como el adaptador. Para el adaptador, es
necesario también, un convertidor DC/DC que reduzca el voltaje. Un convertidor
comercial de bajo costo, como el de la figura \ref{fig:conversor_dcdc}, puede
satisfacer esta necesidad. Los switches con POE, normalmente entregan $24
[\si{\volt}]$, mientras que el conversor mencionado puede recibir hasta $40
[\si{\volt}]$, por lo cual, este cumplirá de buena manera el propósito.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/conversor_dcdc.png}
\caption{Converso DC/DC comercial capaz de entregar los 3.3 Volts necesarios
para alimentar el adaptador y que puede recibir el voltaje común de un switch
POE.}
\label{fig:conversor_dcdc}
\end{figure}

Como la sonda puede recibir hasta $36 [\si{\volt}]$, no habrá ningún problema en
conectarla directamente a los cables de alimentación del switch.

En el apéndice \ref{chap:diagrama_de_conexiones} se puede ver el diagrama de
conexiones propuesto para el prototipo. Por otro lado en el apéndice
\ref{chap:esquema_de_la_red} se puede ver el esquema de la red completa en un
diagrama de bloques.

\subsection{Software}
\label{sub_sec:software}

Para poder satisfacer la necesidad de que exista una alarma cuando la sonda
detecta cambios no habituales, es mandatario programar. En principio el software
que se apunta a hacer, debe, como mínimo:

\begin{itemize}
\item Enseñar en una interfaz los datos actuales recolectados por el sensor.
\item Loggear los datos a un archivo legible por el usuario en cualquier
	software de hoja de cálculo.
\item Alarmar cuando las variables superen valores de referencia.
\end{itemize}

Con esto el software ya podría equipararse a otros similares.

Cabe destacar que el fabricante de la sonda, In-Situ, desarrolla un Software
similar, gratuito, para sus sondas. Sin embargo, este carece de dos
características importantes para este proyecto. Primero, no es posible
conectarse a la sonda a través de Ethernet, a no ser que la sonda acepte el
protocolo Modbus TCP, lo cual no es el caso de esta implementación; y segundo,
no permite crear niveles de alarma para el usuario. Dado que estas dos
características eran esenciales, no se puede continuar con el proyecto
utilizando dicho software. Esta es la razón por la cual se debe programar una
interfaz similar agregando, obviamente, las características requeridas por la
empresa.

Para explicar el funcionamiento del programa se partirá por explicar como el
programa principal funciona. Con esto, se procederá a explicar, a detalle, como
funcionan las otras partes que componen el programa desarrollado. Finalmente,
dado que el tiempo para desarrollar el programa fue acotado, se explicarán
cuales son las ventajas de utilizar este programa, cuales son sus falencias con
respecto a otros programas similares y qué se debería desarrollar a futuro para
completar un programa totalmente funcional al nivel del software comercial.

\begin{lstlisting}[language=python]
from pymodbus_framer.rtu_over_ethernet import *
from scripts.data_to_csv import *
from scripts.alert import *
from scripts.create_alert import *
from time import sleep
from configparser import ConfigParser
import os
import csv


def main():
    config = ConfigParser()
    config.read('config.ini')
    HOST = config['network']['host']
    PORT = int(config['network']['port'])

    REG_SIZE = int(config['registers']['reg_size'])
    UNIT = hex(int(config['registers']['unit'], 16))

    SENSORS = config._sections['sensors']

    SAMPLING_TIME = int(config['time']['sampling_time'])
    WARNINGS = config._sections['warning_values']

    client = create_client(HOST, PORT)
    wake_up_message(client)
    while True:
        data = run_client(client=client, reg_size=REG_SIZE, \
		unit=UNIT, sensors=SENSORS)
        file = 'log.csv'

        csvwrite(data, file)
	print(data)
        warndict = {k: data[k] for k in data \
		if k in WARNINGS and data[k] \
		> float(WARNINGS[k])}
        if len(warndict) > 0:
            for i in warndict.items():
                title, message \
			= textcreator(list(i)[0], list(i)[1])
                textalert(title, message, 60)
                soundalert()

        sleep(SAMPLING_TIME)
        if (SAMPLING_TIME > 5):
            wake_up_message(client)

if __name__ == '__main__':
    main()
\end{lstlisting}

El código presentado, actúa de la siguiente manera: revisa un archivo de
configuraciones, el cual contiene la lista de los sensores con sus respectivas
direcciones de registros (de Modbus, entregadas por el fabricante), lee la
dirección IP donde se encuentra conectado el sensor, el puerto por el cual debe
comunicarse, el tamaños de los registros (para el Aqua Troll 500 los registros
son de tamaño 7), la unidad (por defecto 0x01, este valor debe ser en
hexadecimal), y el tiempo de muestreo. Luego de tener estos parámetros, crea un
cliente de Modbus y lo utiliza para leer constantemente (en el ciclo
\texttt{while}) los valores de la sonda. Dado que la sonda, entra en reposo
cuando pasan más de cinco segundos sin recibir una llamada y que la primera
llamada es utilizada solo para despertar a la sonda, por lo cual no devuelve
ningún valor (véase el manual del Aqua Troll 500 \cite{atmanual}), es necesario
tener este tiempo en consideración y enviar un mensaje para despertar la sonda
siempre que sea necesario. Finalmente, revisa si alguno de los valores
muestreados ha sobrepasado su valor de umbral para crear una alerta. Estas
alertas son tanto sonoras como visuales. Siendo la alerta sonora una frecuencia
de $600 [\si{\hertz}]$ que se repite tres veces, mientras que la alerta visual
invoca el sistema de notificaciones de la máquina en la que se ejecuta el
programa para alertar que sensor acaba de ser sobrepasado y cual es el valor
medido en ese instante.

Para evitar grandes porciones de texto siendo código, no se continuará agregando
ejemplos del código, mas solo explicándolo. Sin embargo, el programa completo
implementado será adjuntado junto con este informe.

El archivo de configuración contiene los parámetros que podrán ser modificados
por el usuario, como también, por el programa. Esto entrega flexibilidad para el
desarrollo, ya que todas las variables del programa son almacenadas en un
archivo externo. Esta externalización permite que los valores en dicho archivo
puedan ser modificados sin necesidad del alterar el código. Esto también
permitirá que en un futuro cualquier otro programa pueda acceder a las
configuraciones y modificarlas, sin ser necesariamente parte del programa
principal. Todas estas modificaciones, obviamente, deben ser implementadas por
un usuario que tenga conocimientos del software y el protocolo Modbus.

Existen otros dos módulos importantes para el funcionamiento del programa. Estos
son: \texttt{pymodbus\_framer} y \texttt{scripts}. Estos módulos, contienen
funciones que permiten realizar el resto de las operaciones.

El módulo \texttt{pymodbus\_framer}, contiene todo lo necesario para comunicarse
con el sensor a través de Modbus. Como se explicó previamente, el sensor utiliza
un protocolo serial para comunicarse, pero el objetivo es contactarlo por medio
de una red Ethernet. Python permite enviar mensajes de la trama Modbus RTU
a través de TCP. Por lo tanto, el módulo \texttt{pymodbus\_framer} contiene el
código necesario para lograr este cometido y comunicar el software con el
sensor. Este módulo cuenta con varias funciones. El objetivo de todas estas es
obtener la información de la sonda. De este módulo se extraen las funciones
\texttt{create\_cliente}, \texttt{run\_client} y \texttt{wake\_up\_message} que se
ven en el código principal, incluido en este documento. Además, internamente,
utiliza funciones para transformar la información recolectada del sensor en
datos legibles para el usuario. Esto, dado que el sensor responde con un mensaje
de la trama Modbus. Este mensaje (de 7 registros) es interpretado por Python
como una lista, no obstante, cada item (registro) de esta cumple la misma
función que el fabricante indica en el manual \cite{atmanual}. Tomemos como
ejemplo el siguiente mensaje enviado a la sonda y su respectiva respuesta.

El mensaje enviado es: \texttt{0x01 0x03 0x15 0x4b 0x00 0x07 0x21 0xD2}. Una
interpretación de la información es: el primer byte (\texttt{0x01}) es la
dirección serial de el dispositivo con el cual nos comunicamos, como ya se
comentó anteriormente esta dirección es 1. El siguiente byte es \texttt{0x03}, o
simplemente 3, este es el código Modbus RTU de \textit{Read Holding Registers},
por lo cual se le está indicando a la sonda que se quieren leer los registros.
Los siguientes dos bytes \texttt{0x154B} son la dirección del registro que se
espera leer, en este caso \texttt{0x154B} en decimal es 5450, al revisar el
manual de la sonda \cite{atmanual} podemos notar que esta es la dirección del
sensor de temperatura. Los siguientes dos bytes indican cuantos registros se
quieren leer en este caso \texttt{0x0007} son siete registros. Los últimos dos
bytes son el CRC (\textit{Cyclic Redundancy Check}) del mensaje enviado.

Este mensaje es respondido por el sensor con la siguiente información:
\texttt{0x01 0x03 0x0E 0x418B1D23 0x00 0x00 0x00 0x01 0x00 0x01 0x00
0x00 0x00 0x00 0xEE 0xB6}.  Nuevamente, al revisar que nos quiere decir esta
información nos encontramos: el primer y segundo byte cumplen con el mismo
propósito que en el mensaje enviado, vale decir, indican la dirección (1) y la
instrucción (3, leer registros); el tercer byte indica el número de bytes que
contiene la información que el sensor responde, en este caso \texttt{0x0E}
quiere decir 14 bytes (o siete registros, cada registro tiene 2 bytes). Los
siguientes 14 bytes son la información en cuestión y los últimos dos bytes
\texttt{0xEEB6} son, nuevamente, parte del CRC.

La información entregada por la sonda es: \texttt{0x41 0x8B 0x1D 0x23 0x00 0x00
0x00 0x01 0x00 0x01 0x00 0x00 0x00 0x00}. Los primeros 4 bytes
(\texttt{0x418B1D23}) son la información esperada, en este caso la temperatura.
Este mensaje representa información en el estándar de punto flotante IEEE 754
\cite{ieee754}.  Su representación en punto flotante es \texttt{17.3892269135}.
Los siguientes dos bytes son la calidad de la información, en este caso se
recibió un 0, en el manual de la sonda se indica que un 0 es el código para
representar que no hay errores ni advertencias. El siguiente registro indica 1,
está es la unidad para el sensor de temperatura esto quiere decir grados
Celsius. El siguiente registro también es 1, esta es la ID del parámetro, en
este caso indica que es temperatura. Los últimos dos registros (4 bytes) son
espaciadores y se envían para asegurar que la data siempre llegue con el mismo
formato.

Todo este chequeo y transformaciones a punto flotante, son realizadas,
obviamente, por el programa.

Una vez se obtiene la información del sensor, se agrupa en diccionarios de
Python. Estos son pasados a otras funciones. El módulo de \texttt{scripts}
contiene funciones para manejar los datos ya obtenidos por el sensor. La función
\texttt{data\_to\_csv} escribe la información recolectada por los sensores a un
archivo el cual puede ser fácilmente leído por el usuario, además, agrega como
información la fecha y hora en que se tomaron los datos. El formato utilizado se
puede ver en la figura \ref{fig:csv}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/csv}
\caption{Información exportada y revisada con un programa de hoja de cálculo, en
este caso LibreOffice. Nótese que al momento de hacer la prueba en cuestión el
sensor se encontraba fuera del agua, por lo tanto, los valores de concentración
de oxígeno y saturación porcentual de oxígeno son en exceso elevados.}
\label{fig:csv}
\end{figure}

Finalmente, las últimas funciones del módulo \texttt{scripts} son:
\texttt{textcreator}, \texttt{textalert} y \texttt{soundalert}. Las cuales son
encargadas de crear los mensajes de alerta y enviar las notificaciones.

Se deriva, entonces, que el código es relativamente sencillo y hecho con
flexibilidad para realizar modificaciones en el futuro.

El programa implementado, puede realizar, por lo tanto, las funciones que eran
requeridas en un principio por la empresa. No obstante, presenta algunas
falencias. A continuación, se examinan a detalle cuales son las características
principales del programa, cuales son sus ventajas y sus desventajas.

En principio el programa es ``corto'', implicando esto, que fue implementado con
pocas lineas de código, por lo que su ejecución es rápida. No obstante, el
lenguaje utilizado no es un lenguaje compilado por lo que corre con cierta
desventaja en cuanto a tiempos de ejecución con respecto a lenguajes como C/C++.
El tiempo de respuesta, aún así, no es apreciable para el usuario, considerando
que el programa tiene que realizar chequeos en estanques de agua donde los
parámetros no cambian en transientes inferiores a un segundo.

El software puede correr en cualquier sistema operativo, permite conectar
cualquier dispositivo Modbus RTU a través de Ethernet y, con pequeñas
modificaciones, puede conectar estos dispositivos de manera serial o incluso
cualquier otro sensor que utilice alguna trama del protocolo Modbus. No requiere
de muchos recursos en hardware para ser ejecutado, por lo cual lo hacer
excelente alternativa para microcomputadores como las Rapsberry Pi o similares
que puedan interpretar Python o correr sistemas operativos basados en Linux.
Esto, definitivamente, reduce los costos de implementación. Es capaz de realizar
el mismo tipo de almacenamiento de datos que realiza cualquier otro software
comercial y es capaz de crear alertas gráficas y auditivas, funciones que
carecen en el software del fabricante de la sonda.

Sin embargo, el punto por el cual el programa queda detrás de la competencia, es
la carencia de una interfaz gráfica y la capacidad de configurar los parámetros
a través de esta misma\footnote{Esta característica, debido a los plazos de la
práctica, no se alcanzó a desarrollar, pero actualmente está siendo implementada
sobre el mismo código.}.

De este modo, para una completa implementación comercial, es necesario
desarrollar sobre el programa escrito, al menos, una interfaz gráfica. Si bien
el programa puede ser ejecutado mediante linea de comandos, lo cual podría
permitir tener un acceso remoto a la computadora donde se ejecuta el programa.
Los usuarios, quienes deben vigilar constantemente el estado del sistema, no
estarían cómodos del todo con esta opción. Otras características que se pueden
desarrollar es permitir la visualización de gráficas en tiempo real dentro de la
interfaz gráfica. A futuro se podría tratar de centralizar el sistema, para
permitir la conexión de multiples sondas, distribuidas en diferentes locaciones
geográficas con una sola red de monitoreo.

\subsection{Costos}
\label{sub_sec:costos}

Si bien el desarrollo del software, para la empresa, no se traduce en el pago de
una licencia, pero más bien, en las horas hombre necesarias para escribir el
programa, el cual fue, sin embargo, escrito en un periodo de práctica, el
hardware para realizar el prototipo si trae un costo asociado. La tabla
\ref{table:costos} resume todos los insumos utilizados para implementar un
prototipo funcional.

\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Resumen de costos de la implementación de un prototipo.}
\label{table:costos}
\begin{tabular}{|l|l|r|}
\hline
Item                              & Oferente          & Precios               \\ \hline
Sonda Aqua Troll 500 con sensores & In-Situ           & \$4 344 756           \\ \hline
Adaptador TCP - RS485             & WIZNet            & \$22 990              \\ \hline
Cable Aqua Troll                  & In-Situ           & \$545 372             \\ \hline
Cable Ethernet POE (1 metro)      &                   & \$834                 \\ \hline
Switch POE                        & EdgeSwitch5XP     & \$74 855              \\ \hline
Computador (raspberry pi)         & MCI Electronics   & \$108 990             \\ \hline
Conversor DC/DC                   & MCI Electronics   & \$1 890               \\ \hline
Monitor                           &                   & \$79 990              \\ \hline
Teclado + Mouse                   &                   & \$26 000              \\ \hline
\textbf{Total}                    &                   & \textbf{\$5 205 677}  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

La sonda con los sensores, utilizados en la práctica, es ofrecida por el precio
referido en la tabla en la página web de In-Situ, este precio, sin embargo, no
incluye el costo de envío a Chile. Similar con el cable para la sonda. El cable
de red es comprado por la empresa en carretes de varios metros. Un rollo de
cable Ethernet con POE de 100 metros cuesta 83 390 pesos en Chile, para la
aplicación no se necesita más de un metro puesto que el adaptador estará a un
lado del Switch y el largo real será dado por el cable de la sonda. Para la
aplicación son necesarios un computador, pantalla, teclado y mouse. La
configuración más económica es con una Rapsberry Pi, dado que el software puede
correr en esta placa no existiría ningún problema en utilizarla. El Switch el el
mismo utilizado por la empresa para realizar pruebas, este se vender por 95
dolares, el precio en la tabla tampoco incluye el costo de envío a Chile.
Finalmente el adaptador TCP a RS-485 y el conversor DC/DC son adquiridos por ese
precio en el país.

Dado que la empresa ya contaba con algunos de estos insumos, como la sonda, el
cable de la sonda y el switch; el costo para implementar el prototipo para la
empresa dentro del periodo de práctica es de \$ 240 694. Esto es al rededor de
un 4.6\% del costo total. Por lo que en comparación con el costo total de la
sonda, la implementación resulta económica.

In-Situ ofrece como alternativa (a conectar la sonda a un PLC) un adaptador que
permite conectar la sonda por Bluetooth a dispositivos móviles o por USB a un
computador. Este dispositivo es además compatible con el software ofrecido por
este mismo fabricante. No obstante, nuevamente, este dispositivo no permite
añadir la sonda a la red de área local ya instala previamente por la empresa. El
dispositivo, con el nombre de Wireless TROLL Com tiene un valor de 595 USD. Este
valor se traduce en unos 469 000 pesos chilenos sin incluir los costos de
transporte desde Estados Unidos hasta Chile. Esto es casi el doble del costo de
implementación propuesto hasta ahora, el cual sí permite conectar el dispositivo
a la red LAN.


% End of implementación


% End of chapter proyecto_desarrollado

% S: Alternativas:
% 	OpenHardware
% 	Dataloggers
% 	RPi

\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}

El proyecto desarrollado para la empresa Jade Inversiones SpA generó un software
capaz de conectarse a sensores ya existentes, previamente adquiridos por la
empresa. Además, se presenta a la empresa un modo de adaptar el sensor para
incluirse en la red instalada en empresas de rubro acuícola.

El sistema en su totalidad, hardware más software, permite el monitoreo de las
jaulas de cultivo, entrega los resultados para su posterior revisión y es capaz
de alertar cuando existen problemas en las instalaciones. De este modo, por un
bajo costo agregado a las sondas, se puede utilizar la red ya existente para
nuevas tareas requeridas por los clientes.

El software desarrollado es una alternativa a los sistemas ofrecidos en el
mercado, incluso considerando que no cuenta con una interfaz gráfica. Este se
puede considerar como un buen punto de partida para el desarrollo de un sistema
posterior por la empresa que cubra todas las otras necesidades, dado que al
tener el código pueden modificar y añadir otros módulos que cumplan con dichas
necesidades. A pesar de que la implementación es rústica, se considera un buen
inicio tomando en cuenta el tiempo que tomó en desarrollarlo (las últimas
semanas de la práctica).

Las semanas trabajadas en conjunto con la empresa permitieron un desarrollo de
los conocimientos previamente adquiridos de manera teórica. La implementación de
estos conocimientos en un caso real de la industria, permite reforzarlos en gran
medida y adquirir nuevas habilidades. Aún considerando que este aplicación fue,
en gran medida, retrasada y entorpecida por la actual pandemia. Lo cual forzó a
generar un trabajo semi-presencial con la empresa, obligando a implementar un
laboratorio lo más cercano posible al ambiente laborar en casa; esto llevó
también a que existieran días en los que se debía ir a la empresa dado que no se
contaban con los insumos pertinentes en taller improvisado casero.

No obstante, la experiencia adquirida es un gran valor agregado al proyecto
desarrollado.

% End of chapter conclusiones

\appendix
\chapter{Diagrama de conexiones}
\label{chap:diagrama_de_conexiones}

% En la figura \ref{fig:diag} se muestra el esquema de conexiones propuesto para
% poder conecta el sensor a la red Ethernet con los dispositivos de paso.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[height=0.6\textheight]{images/diagrama.png}
\end{figure}

\chapter{Esquema de la red}
\label{chap:esquema_de_la_red}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/esquema_de_red.png}
\end{figure}



% End of chapter esquema_de_la_red



% End of chapter diagrama_de_conexiones


% \emergencystretch=1.5em
\printbibliography

\end{document}
